\documentclass[10pt,journal,compsoc]{IEEEtran} % Formato IEEE de alta calidad
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs} % Para tablas profesionales
\usepackage{tabularx} % Para tablas auto-ajustables a la columna
\usepackage{microtype} % Mejora la justificación del texto
\usepackage{url} % Soporte para \url en texto

\begin{document}

\title{Detección de Enfermedades Foliares en Cultivos de Maíz mediante Deep Learning en Dispositivos Móviles}

\author{
\textit{Josías Abner Rivas Fuentes (RF20010)} \\
\textit{David Alejandro Deras Cerros (DC19019)} \\
\textit{Elmer Edenilson Rosales Molina (RM20001)} \\[1em]

Grupo de Trabajo 02\\
Curso de Especialización en Machine Learning\\
Universidad de El Salvador
}

\IEEEtitleabstractindextext{%
\begin{abstract}
El cultivo de maíz constituye una actividad agrícola relevante en El Salvador, donde la identificación oportuna de enfermedades foliares puede contribuir a reducir pérdidas productivas. Este trabajo presenta una aplicación móvil capaz de clasificar tres enfermedades foliares del maíz (como mínimo) y hojas sanas a partir de imágenes, operando completamente offline en dispositivos Android de gama media y baja. La propuesta adopta la metodología CRISP-DM y emplea transferencia de aprendizaje sobre arquitecturas ligeras de visión por computadora. Se establecen como objetivos de desempeño un $Macro\ F_1 \ge 0.85$ y una alta sensibilidad por clase, junto con restricciones de despliegue orientadas a mantener un modelo liviano y tiempos de inferencia reducidos. El sistema busca apoyar la identificación temprana de enfermedades en campo y servir como base para futuras mejoras mediante la incorporación de datos recolectados en condiciones reales de uso.
\end{abstract}
}

\maketitle

\section{Introducción y Metodología (CRISP-DM)}
El proyecto se gestiona con el marco \textbf{CRISP-DM}, asegurando trazabilidad entre necesidades reales del agricultor, datos, modelado, evaluacion y despliegue en campo. Este enfoque iterativo permite ajustar decisiones tecnicas con base en evidencia y restricciones de hardware movil.

\section{Puntos Clave y Relevancia del Proyecto}
Para facilitar la evaluacion estrategica y la viabilidad del proyecto, se destacan los siguientes factores y decisiones de diseño:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Impacto socioeconomico:} El enfoque esta orientado a pequenos productores (82.1\% del sector), para reducir perdidas que pueden alcanzar hasta el 70\% si no se detectan enfermedades en las primeras dos semanas.
    \item \textbf{Riesgo agronomico:} Se prioriza el \textit{Recall} por clase para minimizar falsos negativos, que son mas costosos que falsos positivos en campo.
    \item \textbf{Viabilidad operativa:} La solucion funciona sin internet y se optimiza para celulares Android de gama media/baja, con un modelo liviano y latencia baja.
    \item \textbf{Adaptacion al entorno real:} El entrenamiento progresa desde imagenes controladas hacia imagenes de campo para mejorar la generalizacion bajo sombras, iluminacion variable y fondos naturales.
    \item \textbf{Mejora continua:} La app puede recolectar nuevas muestras y metadatos con conexion disponible, construyendo un repositorio para futuros reentrenamientos.
\end{itemize}

\section{Definicion del Problema}
El proyecto aborda una clasificacion supervisada multiclase de etiqueta unica con cuatro categorias iniciales: tres enfermedades foliares de alta incidencia (roya comun, tizon foliar, mancha gris) y hoja sana. Se evita deteccion de objetos y clasificacion multietiqueta para reducir complejidad en el dispositivo movil y mantener un flujo simple de uso en campo.

\section{Adquisicion de Datos y Particion Estratificada}
El desarrollo del modelo requiere una base representativa y estandarizada. Para ello, se compilará un repositorio de datos curado de un tamaño mínimo de $N = 3,200$ imágenes (sin contar las que se agreguen mediante data augmentation). Las muestras provienen de una combinación balanceada de repositorios públicos indexados y fotografías reales tomadas mediante trabajo de campo.

Se mantiene un balance estricto de clases de aproximadamente $N_c \approx 700$ imágenes por cada una de las cuatro categorías objetivo. A fin de evaluar la capacidad de generalización del modelo frente a datos no observados, la base de datos completa se divide mediante una partición estratificada (\textit{stratified train-validation-test split}) que mantiene el equilibrio original de clases, distribuida en:
\begin{itemize}
    \item 70\% para el conjunto de entrenamiento ($N_{\text{train}} \approx 2,240$ muestras).
    \item 15\% para el conjunto de validación interna y sintonía de hiperparámetros ($N_{\text{val}} \approx 480$ muestras).
    \item 15\% para el conjunto de pruebas finales offline ($N_{\text{test}} \approx 480$ muestras).
\end{itemize}

\section{Arquitectura de Red y Estrategia de Transfer Learning}
La arquitectura neuronal de referencia para dispositivos móviles es \textbf{MobileNetV3}, la cual optimiza el consumo de recursos mediante bloques de cuello de botella invertidos lineales (\textit{inverted residual bottlenecks}) con conexiones residuales, convoluciones separables en profundidad (\textit{depthwise separable convolutions}), mecanismos de atención de canal \textit{Squeeze-and-Excitation} (SE) y activaciones no lineales \textit{hard-swish}. Se contemplan comparativas sistemáticas de rendimiento con \textbf{MobileNetV2} y \textbf{EfficientNet B0-B3} para equilibrar la latencia y la precisión.

Para contrarrestar el desajuste de distribución o cambio de covarianza (\textit{covariate shift}) entre las imágenes de laboratorio (dominio de origen $P_S(X)$ con alta nitidez y fondos controlados) y el entorno operativo real de campo (dominio de destino $P_T(X)$ con variaciones de oclusión, iluminación y fondo natural), el entrenamiento se estructura en tres fases:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Preentrenamiento:} Transferencia de pesos base desde el dominio generalista ImageNet ($ \theta_{\text{pretrained}} $).
    \item \textbf{Fine-Tuning Controlado:} Ajuste con aumento de datos estocástico (rotaciones, recortes, perturbaciones lumínicas) sobre conjuntos de datos estáticos en entornos de estudio.
    \item \textbf{Fine-Tuning de Campo:} Ajuste final exclusivo y con una tasa de aprendizaje reducida ($\eta_{\text{field}} \ll \eta_{\text{lab}}$) sobre imágenes reales capturadas directamente en parcelas locales para fijar la adaptación de dominio.
\end{enumerate}

\section{Funcion de Perdida y Optimizacion}
Se utilizara entropia cruzada categorial con ponderacion por clase para reducir sesgos de muestreo, y el optimizador Adam por su estabilidad en convergencia. Esta combinacion permite priorizar la deteccion de enfermedades menos frecuentes sin penalizar la precision global.

\section{Criterios de Aceptacion Algoritmica}
Dado que un falso negativo es mas costoso en campo, se prioriza \textit{Recall} por clase. El criterio de aceptacion establece $Recall \ge 0.85$ para cada patologia y un $Macro\ F_1 \ge 0.85$, evaluados en un conjunto de prueba independiente y compuesto principalmente por imagenes reales de campo.

\section{Restricciones de Despliegue (Edge AI)}
La solución requiere inferencia determinista local con tolerancia cero a latencia de red (Inferencia 100\% Offline), diseñada para ejecutarse en el ecosistema Android mediante una Aplicación Web Progresiva (PWA). El modelo congelado (FP32) se optimiza mediante cuantización estricta de enteros post-entrenamiento (PTQ Int8), reduciendo el rango dinámico de pesos y activaciones a enteros de 8 bits ($W_8 A_8$) para maximizar la velocidad de cómputo en la CPU móvil.

\begin{table}[h]
\caption{Límites Operativos de la Inferencia Local}
\label{tab:restricciones}
\centering
\begin{tabularx}{\columnwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Métrica de Recurso} & \textbf{Restricción} & \textbf{Método de Validación} \\
\midrule
Tamaño del Binario .tflite & $\le 20$ MB & Inspección de Sistema  \\
Latencia de Inferencia & $\le 300$ ms & Telemetría On-Device  \\
Consumo de RAM Volátil & $< 200$ MB & Android Profiler  \\
Hardware de Referencia & SoC $\sim$Snapdragon 6xx & Terminal de Gama Media/Baja  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Debido a la ausencia de aprendizaje local en el dispositivo (\textit{on-device learning}), el ciclo evolutivo del software implementará la recolección pasiva de telemetría de imágenes comprimidas mediante una sincronización asíncrona hacia una API en FastAPI, para construir un repositorio estructurado destinado a fases posteriores de reentrenamiento (el reentrenamiento no forma parte de este trabajo).

\section{Valor Operativo y Entregables para el Usuario Final}
El sistema de aplicación móvil está diseñado para que el productor agrícola o técnico agrónomo obtenga beneficios directos e inmediatos en el punto de inspección del cultivo:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Diagnóstico Fitosanitario en Tiempo Real:} El usuario obtiene una clasificación automatizada instantánea que identifica de forma específica si la planta padece de alguna enfermedad, o si el tejido foliar se encuentra sano, reduciendo los tiempos de respuesta agrícola.
    \item \textit{Autonomía Operativa Fuera de Red:} Gracias a la inferencia 100\% offline, el usuario obtiene la capacidad de diagnosticar sus parcelas en zonas de cultivo aisladas donde no existe cobertura de red móvil ni conexión a internet.
    \item \textit{Certidumbre de Diagnóstico:} La aplicación proporciona una métrica de confianza probabilística ($p^*$) asociada al diagnóstico. Esto permite al usuario evaluar de manera cuantitativa el nivel de fiabilidad de la clasificación antes de iniciar intervenciones.
    \item \textit{Directrices de Mitigación Agronómica:} Ante cualquier detección positiva de enfermedad, el usuario obtiene en pantalla recomendaciones agronómicas y planes de acción pre-cargados para contener y tratar la patología foliar identificada.
\end{enumerate}

\section{Documentacion del Proyecto}
Se mantendra una web de seguimiento que funcione como documentacion viva e historial de trabajo mediante Git. En ella ya se pueden consultar los primeros analisis de los datasets evaluados a la fecha (31-05-2026): \textit{DoctorMaiz} (\url{https://doctor-maiz.deras.dev/es/}).

El repositorio oficial de documentacion, notebooks, scripts y materiales del proyecto se encuentra en GitHub: \textit{daiv05/corn-leaf-desease-project} (\url{https://github.com/daiv05/corn-leaf-desease-project}).

\section{Fechas Clave}
\begin{itemize}
    \item 22 de junio al 5 de julio: Desarrollo del proyecto en etapa 1.
    \item 31 de agosto al 12 de septiembre: Desarrollo del proyecto en etapa 2.
    \item 8 al 21 de noviembre: Trabajo final y presentacion del modelo de Machine Learning.
\end{itemize}

\section{Cierre}
La propuesta traduce una necesidad critica del sector maicero en una herramienta util y viable para campo: diagnostico temprano, uso sin internet y metas de calidad verificables. El enfoque metodologico, la adaptacion a datos reales y las restricciones de despliegue permiten ofrecer una solucion útil, viable y con potencial de mejora continua mediante recoleccion controlada de datos locales.

\end{document}